\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 23 de febrero de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la quinta sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Jaime.\\

En esta sesi\'on continuamos con el resumen: axioma de separaci\'on y del infinito, definici\'on de intersecci\'on de una colecci\'on de conjuntos, la clase de todos los conjuntos no es un conjunto.Jaime continuar\'a con el resumen en la pr\'oxima sesi\'on.\\[0.3cm]
\noindent Esquema de separaci\'on: Si $\varphi$ es una f\'ormula de TCC y $X$ es un conjunto, 
\[
Y=\{u\in X\mid \varphi(u)\}\equiv (\forall u\mid: u\in Y\equiv u\in X \wedge \varphi(u))
\]   
\noindent Axioma del infinito: Existe un conjunto inductivo. Formalmente,
\[
(\exists S\mid : \emptyset \in S \wedge (\forall x\mid x\in S:x\cup \{x\}\in S))
\]
in($X$) quiere decir que $X$ es inductivo, y 
\[
\text{in}(X)\equiv \emptyset\in X \wedge (\forall u\mid u\in X: u\cup\{u\}\in X)
\] 
En lugar de escribir $z\cup\{z\}$, escribiremos $z^{+}$. Definimos
$0=\emptyset$, $1=0^{+}$, $2=1^{+}$, etc...\\[0.3cm]
Teorema (intersecci\'on arbitraria de familias de conjuntos). Si $\varphi$ es una f\'ormula de TCC y $(\exists X\mid:\varphi(X))$ entonces podemos definir $\cap\{u\mid\varphi(u)\}$ como el conjunto $Y$ tal que
\[
x\in Y\equiv (\forall u\mid \varphi(u):X\in u)
\]
Formalmente,
\[
(\exists X \mid:\varphi(X))\Rightarrow (\exists Y\mid:u\in Y\equiv (\forall x\mid \varphi(x):u\in x))\\
\]
que es quivalente a demostrar que
\[
(\forall X \mid:\varphi(X)\Rightarrow (\exists Y\mid:u\in Y\equiv (\forall x\mid \varphi(x):u\in x)))
\]
Entonces, para demostrar el teorema, dado $X$ tal que $\varphi(X)$, se exhibe $Y$ y se demuestra que tiene la propiedad $u\in Y\equiv (\forall x\mid \varphi(x):u\in x)$. Veamos, sea $Y=\{x\in X\mid (\forall u\mid \varphi(u):x\in u)\}$, que existe por el esquema de separaci\'on.
\[\begin{array}{rcl}
& & u\in Y\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{separaci\'on}\rangle   \\ 
&&\\
& & u\in X \wedge (\forall x \mid \varphi(x):u\in x) \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{hip\'otesis}\rangle  \\ 
&&\\
&& \text{true}\wedge (\forall x \mid \varphi(x):u\in x)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{true es elemento neutro para}\,\,\wedge\rangle \\ 
&&\\
&& (\forall x \mid \varphi(x):u\in x)\\
\end{array} 
\]

\end{document}